---
layout: post
title: Ал Каши
description:  В одной из своих работ «аль-Рисала аль-мухитийа» («Трактат об окружности») ал-Каши вычисляет значение числа \(\pi \).
age: 1380 - 1429 гг.
---

В одной из своих работ «аль-Рисала аль-мухитийа» («Трактат об окружности») ал-Каши вычисляет значение числа \\(\pi \\). Он определяет периметр какого многоугольника ему надо вычислить для того, чтобы получить заданную точность. Он оценивает отношение периметров вписанного и описанного n-угольников:

\\[ \frac{P_n}{p_n} = \frac{R}{\sqrt{R^2 - ((\frac{a_n}{2}))^2}} \\]

Затем оценивает разность эти периметров, учитывая уже известные грубые оценки для \\(\pi \\).
Это позволяет ему оценить необходимое число итераций (удвоения сторон) для вычисления \\(\pi \\).
Получается, что необходимо провести 27 удвоений, в итоге вычислив периметр правильного \\(2 \cdot 2^28 = 805 306 268 \\) - угольника.

Ал-Каши использует формулы:

\\[ a_{2n} = \sqrt{2 \cdot R^2 - R \cdot \sqrt{4 \cdot R^2 - a_n^2}} \\]

\\[ b_{2n} = \sqrt{2 \cdot R^2 + R \cdot b_n } \\]

\\[ a_n = \sqrt{4 \cdot R^2 - b_n^2} \\]
Здесь \\( b_n \\) - хорда описанной вокруг многоугольника окружности, которая вместе с \\( a_n \\) и диаметром составляет прямоугольный треугольник.

В своих вычислениях ал-Каши впервые обоснованно вычислил приближенное значение \\(\pi \\) с заранее заданной точностью, дав метод оценки числа необходимых итераций и указав на необходимость оценки погрешности в каждой итерации.